\section{Planteamiento del Problema}

Los métodos tradicionales, como los muestreos manuales y los análisis de laboratorio, presentan limitaciones significativas para evaluar de forma continua y precisa la salud de los ríos. Aunque estas técnicas son útiles para obtener mediciones puntuales, no permiten monitorear ininterrumpidamente la variación de los parámetros de calidad del agua ni la acumulación de residuos sólidos flotantes. Esta deficiencia compromete la capacidad de detectar oportunamente problemas ambientales que alteran el flujo natural y la composición hídrica, lo cual prolonga la exposición de la biodiversidad y de las comunidades ribereñas a las sustancias tóxicas liberadas por la descomposición de desechos \cite{monitoreo2023}.

Por otro lado, aunque México ha logrado avances importantes en materia de transparencia de datos sobre el agua —en gran medida gracias a colectivos e individuos comprometidos—, persiste un reto fundamental: traducir la vasta información técnica, actualmente alojada en bases de datos y registros institucionales, a formatos comprensibles para el público general. Tal como se señala en el artículo ``Calidad del agua en México, un reto vital'', publicado por la revista \textit{Este País}, es imperativo transformar dichos datos en mensajes claros que cualquier persona pueda interpretar para comprender sus implicaciones en la salud y el medio ambiente \cite{estepais2024}.

Ante este desafío, es esencial desarrollar un sistema integral que combine monitoreo automatizado con herramientas accesibles para el procesamiento e interpretación de la información. Este sistema debe ser capaz de capturar información precisa sobre la calidad del agua y los residuos sólidos flotantes, presentándola de manera clara y útil tanto para las autoridades encargadas de la gestión hídrica como para las comunidades cercanas a los cuerpos de agua. De esta forma, se busca facilitar la toma de decisiones informadas y mejorar la capacidad de respuesta ante riesgos ambientales\cite{monitoreo2023}.

Si bien en la actualidad se están explorando soluciones tecnológicas basadas en redes de sensores inalámbricos (WSN) e inteligencia artificial, su implementación en entornos reales aún enfrenta desafíos técnicos importantes. Entre ellos destacan: (i) la precisión y durabilidad de los sensores en ambientes con alta turbidez; (ii) la robustez de los algoritmos de visión artificial para identificar residuos bajo condiciones variables de iluminación y oclusión; y (iii) el manejo eficiente y la transmisión de los grandes volúmenes de datos generados \cite{monitoreo2023}.

La implementación de redes de sensores supera las limitaciones de los métodos manuales al ofrecer una cobertura continua y representativa. Al realizar mediciones in situ, se minimizan los errores típicos de la recolección, transporte y almacenamiento de muestras, tales como la alteración de parámetros por el contacto con el aire o los retrasos en el laboratorio. Esto garantiza la recolección de series temporales de datos sin interrupciones.

Por su parte, la visión artificial complementa este análisis proporcionando una solución automatizada para la detección de contaminación física. Mediante cámaras y algoritmos de segmentación, estos sistemas procesan imágenes para detectar patrones y acumulaciones de desechos que pasarían inadvertidos o serían incuantificables con métodos tradicionales. Esta capacidad es particularmente valiosa en cuerpos lóticos, donde el flujo arrastra materiales de forma dinámica. Asimismo, el registro visual permite construir un acervo histórico indispensable para el estudio de patrones de contaminación a largo plazo.

Finalmente, el reto actual trasciende la mera generación de información tecnológica; radica críticamente en garantizar su accesibilidad. Por consiguiente, los sistemas de monitoreo modernos deben asegurar no solo la precisión analítica en el hardware, sino también su correcta divulgación mediante interfaces visuales y contextualizadas que democraticen el acceso a la información ambiental.

En este contexto, surge la siguiente pregunta de investigación que guía este proyecto:

\vspace{0.3cm}
\begin{center}
  \textbf{¿Cómo desarrollar un sistema automatizado de monitoreo, basado en una red inalámbrica de sensores y visión artificial, que permita medir parámetros clave de calidad del agua y detectar residuos sólidos en cuerpos de agua lóticos afectados por actividades industriales y agrícolas?}
\end{center}
\vspace{0.3cm}